---
title: Pengembangan Sumbangan dan Kedermawanan Masyarakat
date: 2012-12-20
categories:
- laporan
- PIRAC
layout: laporancmb
---


![200px-Desember_20_2012_PRC_FGD_V_Rakom_sumbangan_masyarakat.jpg](/uploads/200px-Desember_20_2012_PRC_FGD_V_Rakom_sumbangan_masyarakat.jpg){: .img-responsive .center-block }


**Tujuan** : FGD “Pengembangan Sumbangan dan Kedermawanan Masyarakat untuk Keberlanjutan Radio Komunitas” 

**Lokasi** : Hotel Mega Cikini 

**Alamat** : Cikini, Jakarta Pusat 

**Jam** : 09.00 WIB s.d 13.30 WIB 

**Hadir** :
* Rajin Abd. Aziz – Rumah Zakat
* Sutaryo – Aksi Cepat Tanggap
* Iwan zaky – Dompet Dhuafa
* Budi Santosa – Pena Bulu
* Winarno – Mitra FM
* Linda – WWF
* Rida Sishalati – Era FM – UNJ
* Ismail – M-Tas FM
* Dflea. Q – Beesmart FM
* Hafidt – Elnury
* Iwan – Radio Erdamah FM
* [Nor Hiqmah](http://wiki.ciptamedia.org/wiki/Nor_Hiqmah) [PIRAC](http://wiki.ciptamedia.org/wiki/PIRAC)
* [Maifil Eka Putra](http://wiki.ciptamedia.org/wiki/Maifil_Eka_Putra) [PIRAC](http://wiki.ciptamedia.org/wiki/PIRAC)
* [Ninik Annisa](wiki.ciptamedia.org/index.php?title=Ninik_Annisa&action=edit&redlink=1) [PIRAC](http://wiki.ciptamedia.org/wiki/PIRAC)
* [Yusuf Yudapraja](wiki.ciptamedia.org/index.php?title=Yusuf_Yudapraja&action=edit&redlink=1) [PIRAC](http://wiki.ciptamedia.org/wiki/PIRAC)

**Ringkasan**  
* Dukungan komunitas terhadap keberadaan radio komunitas menjadi syarat utama keberlanjutan radio komunitas. Namun demikian banyak pengelola radio yang mulai merasakan “kejengahan” ketika harus meminta-minta terus ke komunitas.
* Hal ini terungkap dalam FGD “Pengembangan Sumbangan dan Kedermawanan Masyarakat untuk Keberlanjutan Radio Komunitas” yang diselenggarakan oleh Sekolah Fundraising PIRAC di Hotel Mega Cikini tanggal 20 Desember 2012.
* Banyak di antara pengelola komunitas justru menghentikan iuran anggota komunitas untuk mendanai operasional radio komunitas. Seperti diakui Ismail, Pengelola Radio Komunitas MTAS, Sumedang, Jawa Barat. Selengkapnya di [Web FundraisingMedia.Info](http://www.fundraisingmedia.info/blog/2013/01/02/banyak-rakom-jengah-pungut-iuran-anggota/)
* JAKARTA – Ada banyak cara untuk melakukan pendekatan terhadap donatur yang mau menyumbang untuk Radio Komunitas (Rakom). Beberapa cara teridentifikasi dalam FGD “Pengembangan Sumbangan dan Kedermawanan Masyarakat untuk Keberlanjutan Radio Komunitas” yang diselenggarakan oleh Sekolah Fundraising PIRAC di Hotel Mega Cikini tanggal 20 Desember 2012 lalu. Selengkapnya dapat dibaca di [Web FundraisingMedia.Info](http://www.fundraisingmedia.info/blog/2013/01/02/banyak-rakom-jengah-pungut-iuran-anggota/)
